假如 Huawei、小米等不是中國品牌

近年中國手機業發展迅速，Huawei、小米、vivo、Oppo、OnePlus、Honor、Meizu 及美圖等，都在世界各地的市場扎根，慢慢建立品牌形象。不過對於不少用家，尤其是香港用家而言，購買這些產品，最大阻力是因為它們是中國品牌。如果這些問題都不是中國品牌，是來自其他國家的品牌，會不會更受歡迎呢？筆者跟大家分析一下。

涉及安全問題
相信不少用戶最擔心中國品牌的手機有可能存在「後門」，將通訊資料及於手機上的使用痕跡，都被中國政府所監控。個人認為只是處理上高明與否，其實各大國都會因應國家安全進行監控，而且現在流行的大數據，結集大家各人使用手機情況，即使國家沒有「後門」，大家平時上網或到社交平台分享，都有機會從「前門」將私穩曝露於人前。大家使用 Apps 或瀏覽時提供的權限，正正是大家默認可將資料供給該個機構的證明。所以除非大家不使用手機，否則同任何國家品牌的手機，都有機會被人獲得資料。

最大手機市場，令產品售價可以調低
中國品牌手機發展迅速，與擁有 13.86 億人口的中國，先天是世界最大的消費產品市場不無關係。雖然中國人月均收入約為 4617.6 人民幣，收入並不是很高，但由於中國的貧富懸殊問題亦是嚴重，令不同定位手機都各有市場。

市場特大，一方面在研發手機時，有更多預算開發，亦會用高薪吸納更多相關人材，例如 Huawei 及 Oppo 都有在日本設立研究所，協助品牌開發手機。另一方面，對手機零件採購有一定優勢，製作可應付中國市場需求的手機，需要購入大量零件，令購買零件價錢可以調低，加上中國已為為世界工廠多年，無論勞工及廠房設備已十分成熟，直接令生產成本降低，從而可用更低定價吸引買家。

廣告 ▼

樂意應用更先進的零件
筆者曾經跟一些中國手機品牌的高層閒談，他說中國品牌手機發展迅速的原因，是中國人比較樂意應用新技術或零件，儘管成本會提高不少，而且技術可能並不是完全成熟，但他們傾向先採用再慢慢將技術改進，與外國品牌生產手機希望待技術成熟後才應用的理念不同。

正因如此，中國才會出現通話質素較差的小米 MIX，姑勿論使用體驗如何，其超高屏佔比屏幕，在當年已被全世界注目，成功帶起之後全面屏幕手機的潮流。及後首款屏幕指紋識別手機、隱藏式前相鏡手機、甚至是首款摺屏幕手機都是來自中國，說中國手機是世界手機的實驗場亦不為過。

要取得成功天時、地利、人和缺一不可，中國品牌手機成功迅速發展，一方面是中國政府對高科技產業的重視，亦是全球最大的手機市場，完善的生產配套，加上中國品牌手機的管理層，不惜工本研發產品。個人認為若然 Huawei、小米、vivo、OnePlus 等並不是中國品牌，相信發展亦不會有如此迅速，亦不會有今次的成功

不惜工本 = 抄人地 design 慳咗一大筆，淨返係用血汗工廠生產，要幾多成本？
而且，仲未計封鎖市場

強迫外資如果設廠就要轉移技術。 偷人野仲咁大聲

如果唔係中國牌子 D專利比人告到甩褲
1年唔洗就執左

你講緊apple?

我剩係知apple會做埋呢d賤野

其實手機啲閃卡會唔會俾佢地睇到

假如huawei係日本牌子+日本制造+日本研發
P20 Mate20 肯定捧到上天
到時android 唔會推介samsung nokia op
全連登版版都係huawei

就算係 “huawei係日本牌子+日本制造+日本研發”

只要係中國監管，就不了

似乎師兄喺平行世界生活

真係唔知咩牌子手機抄垃圾M額

Sharp係大陸牌子好耐了

sony仲有人用？

日本人都唔多用 sony

講咁多廢話做咩春
果d重要零部件都係外國進口
根本比人揸春袋
利潤都比曬呢d零部件生產商

中國邊到黎既自信？

比美國睇=冇所謂 因為佢地唔會搞到我
比中國睇=好撚有所謂

咪諗住隔一排就出黎洗底啦五毛
永遠唔用支那野

習大人：而家歐洲嗰邊開始多人用華為啦，華為你地要繼續努力啊…
華為發言人：係嘅，習大人

習大人：另外oneplus有好多連登仔用緊，個post入面仲要係正當討論而唔係圍屌，我非常滿意，記住加強產品質素。咁就會令更多連登仔用，可以方便監控。
oneplus發言人：我地會加強隱藏監控程式更難被發現，咁就可以令連登仔繼續用我地部電話啦

習大人：你地兩個都做得非常好……哈哈哈哈